---
id: pluginsmanager
title: 插件系统
---

## 一、说明
插件系统是一组能实现多播订阅的，可中断的触发器，其主要功能就是实现类似事件、委托的通知消息。其设计核心来自于Aspnetcore的中间件，它有着和中间件一样的使用体验，同时也有着更高的灵活性和自由度。

## 二、产品特点

- 简单易用。
- 易扩展。

## 三、产品应用场景

- 所有可以使用事件。委托的场景。

## 四、与事件、委托相比

#### 4.1 优点

1. 订阅的时候可以不用知道被订阅方是谁，只需要知道要订阅什么通知即可。
2. 订阅可以随时中断。例如：当事件多播的时候，即使其中一个订阅方已经处理，触发也不会停止，这样会造成资源浪费。
3. 订阅回调。例如：第一个订阅方，想知道本次触发的最终结果是否已被处理时，委托则做不到。而插件则可以。

#### 4.2 缺点

1. 使用插件会损耗一部分性能。但是一般如果不是千万级别的，不会有明显的差距。

## 五、使用

#### 5.1 声明插件接口及事件类

```csharp
public class MyPluginEventArgs : PluginEventArgs
{
    public string Words { get; set; }
}

/// <summary>
/// 定义一个插件接口，使其继承<see cref="IPlugin"/>
/// </summary>
public interface ISayPlugin : IPlugin
{
    /// <summary>
    /// Say。定义一个插件方法，必须遵循：
    /// 1.必须是两个参数，第一个参数可以是任意类型，一般表示触发源。第二个参数必须继承<see cref="PluginEventArgs"/>
    /// 2.返回值必须是Task。
    /// </summary>
    /// <param name="sender"></param>
    /// <param name="e"></param>
    /// <returns></returns>
    Task Say(object sender, MyPluginEventArgs e);
}
```

:::caution 注意事项

确定插件唯一的是插件中的`方法名`，所以该方法名应该尽量能确定唯一性。

:::  

:::tip 提示

一个插件接口中，可以声明多个插件方法。但是一般建议只声明一个，这样使用方在实现接口时更加灵活，避免实现多余的接口。

:::  

#### 5.2 实现插件接口

```csharp 
public class SayHelloPlugin : PluginBase, ISayPlugin
{
    public SayHelloPlugin()
    {
        Order = 0;//插件的添加顺序，该值越大，越靠前执行。默认都是0
    }
    async Task ISayPlugin.Say(object sender, MyPluginEventArgs e)
    {
        Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Enter");
        if (e.Words == "hello")
        {
            Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Say");
            //当满足的时候输出，且不在调用下一个插件。

            //亦或者设置e.Handled = true，即使调用下一个插件，也会无效
            e.Handled = true;
            return;
        }
        await e.InvokeNext();
        Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Leave");
    }
}

public class SayHiPlugin : PluginBase, ISayPlugin
{
    async Task ISayPlugin.Say(object sender, MyPluginEventArgs e)
    {
        Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Enter");
        if (e.Words == "hi")
        {
            Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Say");
            //当满足的时候输出，且不在调用下一个插件。

            //亦或者设置e.Handled = true，即使调用下一个插件，也会无效
            e.Handled = true;
            return;
        }

        await e.InvokeNext();
        Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Leave");
    }
}
public class LastSayPlugin : PluginBase, ISayPlugin
{
    async Task ISayPlugin.Say(object sender, MyPluginEventArgs e)
    {
        Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Enter");
        Console.WriteLine($"您输入的{e.Words}似乎不被任何插件处理");
        await e.InvokeNext();
        Console.WriteLine($"{this.GetType().Name}------Leave");
    }
}
```

:::tip 提示

实现的插件，可以继承`PluginBase`，然后实现所需的插件接口，这样能简化实现过程。但是如果该类型已经拥有基类，则直接实现所需插件接口的全部内容即可。

:::  

#### 5.3 触发插件接口

```csharp {11}
IPluginsManager pluginsManager = new PluginsManager(new Container())
{
    Enable = true//必须启用
};

pluginsManager.Add<SayHelloPlugin>();
pluginsManager.Add<SayHiPlugin>();
pluginsManager.Add<LastSayPlugin>();

//订阅插件，不仅可以使用声明插件的方式，还可以使用委托。
pluginsManager.Add(nameof(ISayPlugin.Say), () => 
{
    Console.WriteLine("在Action1中获得");
});

pluginsManager.Add(nameof(ISayPlugin.Say), (MyPluginEventArgs e) =>
{
    Console.WriteLine("在Action2中获得");
});

while (true)
{
    Console.WriteLine("请输入hello，或者hi");
    pluginsManager.Raise(nameof(ISayPlugin.Say), new object(), new MyPluginEventArgs()
    {
        Words = Console.ReadLine()
    });
}
```

#### 5.4 执行结果

按照上述代码代码逻辑，我们声明了一个名为`ISayPlugin`的插件接口，里面包含一个`Say`的方法。然后分别创建了`SayHelloPlugin`、`SayHiPlugin`、`LastSayPlugin`三个类去实现`ISayPlugin`接口。然后将该三个类都添加至插件管理器中，然后触发`Say`方法。同时传入不同的参数。

当Words=test时，`SayHelloPlugin`和`SayHiPlugin`均不满足处理条件，所以会将数据转至下一个插件，直到`LastSayPlugin`插件。然后当`LastSayPlugin`处理结束以后，处理结果又按照`LastSayPlugin`、`SayHiPlugin`、`SayHelloPlugin`的顺序退出插件。这样，即使`SayHelloPlugin`无法处理该数据，也能得知该数据最终有没有被处理。

当Words=hello时，`SayHelloPlugin`满足处理条件，并且终止插件的继续传递。

```
请输入hello，或者hi
test
SayHelloPlugin------Enter
SayHiPlugin------Enter
LastSayPlugin------Enter
您输入的test似乎不被任何插件处理
LastSayPlugin------Leave
SayHiPlugin------Leave
SayHelloPlugin------Leave

请输入hello，或者hi
hello
SayHelloPlugin------Enter
SayHelloPlugin------Say

请输入hello，或者hi
hi
SayHelloPlugin------Enter
SayHiPlugin------Enter
SayHiPlugin------Say
SayHelloPlugin------Leave
请输入hello，或者hi
```

## 六、插件特性

【执行顺序】
每个插件都有一个**Order**属性，该属性表示该插件的执行顺序，数值大，越提前执行（Order在Add之前生效，后续修改无效）。

【中断传递】
当某个插件在响应时，如果设置e.Handled=true，或者没有调用下一个插件，则该数据将**不会**再触发后续的插件。
